

补充讲义

日期: 2025 年 10 月 14 号

定理 1. 设 $A = (a_{ij})_{m \times n}$ 且 $B = (b_{ij})_{n \times m}$. 则 $\text{tr}(AB) = \text{tr}(BA)$.

证明. 设 $AB = (c_{ij})_{m \times m}$, $BA = (d_{ij})_{n \times n}$. 则

$$\begin{aligned}\text{tr}(AB) &= \sum_{i=1}^m c_{ii} = \sum_{i=1}^m \sum_{k=1}^n a_{ik} b_{ki} \\ &= \sum_{k=1}^n \sum_{i=1}^m b_{ki} a_{ik} = \sum_{k=1}^n d_{kk} \\ &= \text{tr}(BA).\end{aligned}$$

这里第三个等式我们交换求和顺序. 命题得证. \square

定理 2. 设 $A = (a_{ij})_{m \times n}$, $B = (b_{ij})_{n \times p}$. 对 A 的行和列分别作划分

$$m = m_1 + m_2 + \cdots + m_r \quad (m_j \geq 1), \quad n = n_1 + n_2 + \cdots + n_s \quad (n_j \geq 1)$$

得到分块矩阵 $A = (A_{ij})_{r \times s}$. 类似的, 对 B 的行和列分别作划分

$$n = n_1 + n_2 + \cdots + n_s \quad (n_j \geq 1), \quad p = p_1 + p_2 + \cdots + p_t \quad (p_j \geq 1)$$

得到分块矩阵 $B = (B_{ij})_{s \times t}$. 则

$$AB = (C_{ij})_{r \times t}, \quad \text{其中 } C_{ij} = \sum_{k=1}^s A_{ik} B_{kj} \quad (1 \leq i \leq r, 1 \leq j \leq t).$$

证明. 令 $C = (C_{ij})_{r \times t}$. 我们要证明 $AB = C$. 即要证对任意 $1 \leq u \leq m, 1 \leq v \leq p$, C 的第 (u, v) 元素等于 $\sum_{k=1}^n a_{uk} b_{kv}$. 取 $1 \leq i_0 \leq r$ 使得

$$n_1 + \cdots + n_{i_0-1} < u \leq n_1 + \cdots + n_{i_0}.$$

因为 $1 \leq u \leq m$, $m = m_1 + \cdots + m_r$ 且 $m_1, \cdots, m_r \geq 1$, 从而 i_0 存在且唯一. 类似的, 取 $1 \leq j_0 \leq t$ 使得

$$p_1 + \cdots + p_{j_0-1} < v \leq p_1 + \cdots + p_{j_0}.$$

则 C 的第 (u, v) 元素 (记为 c_{uv}) 位于 $C = (C_{ij})_{r \times t}$ 的第 (i_0, j_0) 分块矩阵中, 具体的, c_{uv} 是 $C_{i_0 j_0}$ 的第 (u', v') 元素, 其中 $u' = u - (n_1 + \cdots + n_{i_0-1})$, $v' = v - (p_1 + \cdots + p_{j_0-1})$. 从而我们有

$$c_{uv} = (C_{i_0 j_0})_{u' v'} = \left(\sum_{k=1}^s A_{i_0 k} B_{k j_0} \right)_{u' v'} = \sum_{k=1}^s (A_{i_0 k} B_{k j_0})_{u' v'}.$$

注意到, 对任意 $1 \leq k \leq s$, $A_{i_0 k}$ 的第 u' 行为 $(a_{u, n_1 + \cdots + n_{k-1} + 1}, \cdots, a_{u, n_1 + \cdots + n_{k-1} + n_k})$; B_{k, j_0} 的第 v' 列为 $(b_{n_1 + \cdots + n_{k-1} + 1, v}, \cdots, b_{n_1 + \cdots + n_{k-1} + n_k, v})^T$. 从而

$$(A_{i_0 k} B_{k j_0})_{u' v'} = \sum_{\ell=1}^{n_k} a_{u, n_1 + \cdots + n_{k-1} + \ell} b_{n_1 + \cdots + n_{k-1} + \ell, v}.$$

从而

$$c_{uv} = \sum_{k=1}^s (A_{i_0 k} B_{k j_0})_{u' v'} = \sum_{k=1}^s \sum_{\ell=1}^{n_k} a_{u, n_1 + \cdots + n_{k-1} + \ell} b_{n_1 + \cdots + n_{k-1} + \ell, v}.$$

注意到因为 $n = n_1 + \cdots + n_s$,

$$\{n_1 + \cdots + n_{k-1} + \ell : 1 \leq k \leq s, 1 \leq \ell \leq n_k\} = \{1, 2, \cdots, n\}.$$

从而

$$c_{uv} = \sum_{k=1}^s \sum_{\ell=1}^{n_k} a_{u, n_1 + \cdots + n_{k-1} + \ell} b_{n_1 + \cdots + n_{k-1} + \ell, v} = \sum_{k=1}^n a_{uk} b_{kv} = (AB)_{uv}.$$

命题得证. □